**Winamp**是一個由[Nullsoft公司開發的](../Page/Nullsoft.md "wikilink")[Windows與](../Page/Windows.md "wikilink")[Android下的](../Page/Android.md "wikilink")[媒體播放器軟件](../Page/媒體播放器.md "wikilink")，曾被售予[美國在線](../Page/美國在線.md "wikilink")，現為[Radionomy](https://en.wikipedia.org/wiki/Radionomy)旗下產品之一。Winamp支持多種媒體格式，支持[面板更換](../Page/面板.md "wikilink")，支持通過各種[插件擴充功能](../Page/插件.md "wikilink")，同時也具有最基本的播放列表和媒體庫功能。Winamp以其聲音效果、播放列表和媒體庫功能而出名。隨著MP3的共享，其知名度迅速增長，
Winamp的作者是Justin Frankel、Dmitry Boldyrev和Shiva
Ayyadurai。同時播放器包含[免費版和](../Page/免費軟件.md "wikilink")[共享版等版本](../Page/共享軟件.md "wikilink")。

[AOL於](../Page/AOL.md "wikilink")2013年11月20日宣佈將於當年12月20日起關閉Winamp的網站，並不再維護暨提供下載服務\[1\]。2014年1月14日，[Radionomy](https://en.wikipedia.org/wiki/Radionomy)自AOL手中收購Winamp與網站[SHOUTcast](../Page/SHOUTcast.md "wikilink")。

## 特性

### 支援格式

Winamp支援多種音訊格式的播放，包括[MP3](../Page/MP3.md "wikilink")、[MP2](../Page/MPEG-1_Audio_Layer_II.md "wikilink")、[MIDI](../Page/MIDI.md "wikilink")、[MOD](../Page/MOD.md "wikilink")、[AAC](../Page/AAC.md "wikilink")、[FLAC](../Page/FLAC.md "wikilink")、[Ogg](../Page/Ogg.md "wikilink")、[WAV](../Page/WAV.md "wikilink")、[WMA等](../Page/Windows_Media_Audio.md "wikilink")，並且是Windows平台下首款可以預設支援Ogg的播放軟體\[2\]。另外，Winamp還支援MP3和AAC的無縫播放（即音樂文件之間無空隙播放），支援[回放增益](../Page/回放增益.md "wikilink")，支援音樂光碟，支援從光碟翻錄音樂和音樂[燒錄到光碟](../Page/光碟燒錄技術.md "wikilink")。不過，標準版對燒錄速度有限制，專業版則無\[3\]。

除音訊格式外，Winamp還支援播放[WMV和Nullsoft](../Page/WMV.md "wikilink") Streaming
Video視訊格式。對於[MPEG](../Page/MPEG.md "wikilink")、[AVI等其它預設不支援的格式](../Page/AVI.md "wikilink")，Winamp則調用微軟的[DirectShow](../Page/DirectShow.md "wikilink")[应用程序接口進行播放](../Page/应用程序接口.md "wikilink")\[4\]。

### 媒体库

用户安装Winamp软件时，软件会检索用户系统中的媒体文件，并自动添加到媒体库当中，支持Unicode文件名和Unicode[元数据](../Page/元数据.md "wikilink")\[5\]。而在媒体库中如采用长方块界面，还可以更进一步的显示媒体文件的详细信息\[6\]。

### 增加专辑封面和音轨标签

Winamp允許用戶取用專輯封面，並且在添加至媒體數據庫之前會通知用戶進行確認操作，自動音軌標籤功能可自動分析音頻信息，和獲取其ID2和ID3元數據\[7\]。

### 播客功能支持

Winamp还可被用作[RSS媒体](../Page/RSS.md "wikilink")[聚合器](../Page/聚合器.md "wikilink")，并提供[播客功能支持](../Page/播客.md "wikilink")\[8\]\[9\]。

### 便攜式媒體播放器支持

Winamp對一些便攜式媒體播放器提供擴展支持，並且包括USB存儲設備。比如同步[iPod中不受保護的音樂文件](../Page/iPod.md "wikilink")\[10\]\[11\]。

### 媒体监视

Winamp内置媒体监视功能，方便用户浏览和标签音乐博客，并自动提供从彼处串流和下载MP3文件的功能\[12\]。

### 远程控制

Winamp內置遠程控制功能，方便用戶對互聯網上其它電腦內不受保護的音樂文件進行遠程回放，可根據頻寬調整比特率，並且可由[Wii](../Page/Wii.md "wikilink")、[PS3](../Page/PS3.md "wikilink")、[Xbox或手機進行控制](../Page/Xbox.md "wikilink")\[13\]。

### 插件

1998年2月，Winamp程序被重写为“通用音频播放器”（general purpose audio
player），并采取插件支持构造，评论反馈良好\[14\]\[15\]。此后经过快速和多元化的开发，当年11月已经开发出66个插件\[16\]\[17\]，另外Winamp
[SDK可方便开发人员开发出七种不同类型的插件](../Page/SDK.md "wikilink")。包括：

  - 输入：解码特殊格式；
  - 输出：将数据发送至特殊文件或装置；
  - 音乐可视化：提供声效图形；
  - [音效](../Page/音效.md "wikilink")：控制音频来产生特殊音效；
  - 通用插件：使操作简便和产生界面特效；
  - 媒体库插件：为媒体库提供额外功能；
  - 便攜式媒體插件\[18\]。

大量插件的开发也因此增强Winamp的可定制性。

### 皮肤

Winamp的皮膚實際上是位圖文件，用以更換程序的[GUI並可添加額外功能](../Page/GUI.md "wikilink")\[19\]。早在1998年Winamp
2問世時，開發人員就發佈一份關於皮膚設計的文檔，邀請用戶將設計好的皮膚提交給官方網站。迄今為止已有約3000款皮膚誕生\[20\]\[21\]。這種皮膚設計反過來也加大Winamp本身的流行度\[22\]，並且這還影響同時期的其它播放軟件，比如[XMMS](../Page/XMMS.md "wikilink")，它可以使用Winamp
2的面板\[23\]\[24\]。

Winamp 5帶有兩種類型的皮膚：Winamp
2的經典皮膚和Winamp3的現代皮膚，前者只是位圖的靜態集合，後者靈活性更高，並且帶有[阿爾法通道的透明特效](../Page/阿爾法通道.md "wikilink")，腳本控制，固定位置工具欄等其它改進\[25\]。

## 历史

### 早期版本

1997年4月21日，Winamp的首个版本“WinAMP
0.20a”问世\[26\]。这个免费版本只有一个菜单栏界面，包含播放文件的一些基本控制按钮。播放文件可通过命令行指派或文件拖曳至Winamp图标进行，MP3的解码由免费的、非商业化的AMP解码引擎负责完成\[27\]。AMP是“高级多媒体产品”（Advanced
Multimedia Products）的缩写。

同年5月，0.92版本發佈，這個版本同樣是免費的。0.92版加入Windows窗口界面，同時也是經典Winamp皮膚界面的開端：暗灰色的矩形界面，配上3D特效的銀色按鈕，紅綠相間的音量調節器，綠色LED的時間顯示，綠色的音軌名、比特率和採樣率。但沒有播放進度條，並且未來將要添加波形顯示功能的位置（即時間顯示的下方）是一大片空白。在這個版本中，拖曳多個文件將把文件添加至播放列表。

### Winamp 1

1997年6月7日，Winamp
1發佈\[28\]，AMP已經改為小寫。這個版本新增頻譜顯示器（在時間顯示器的下方，不過沒有波形）、音量調節器顏色漸變。在幫助菜單裡新增AMP的非商業化文檔。

1998年3月31日，1.90版本發佈，這個版本開始被設計為通用音頻播放器，並且官方網站聲明該軟件支持插件。1.90版包括MP3和MOD音頻輸入插件和一個可視化插件，18天後發布的1.91版又新增WAV、CDDA音頻插件和系統托盤區操作插件，另外，1.91版還內置一個音頻樣本，內容為「Winamp，它的確敲打著駱駝的屁股。」（Winamp,
it really whips the llama's ass.）這一樣本也成為Winamp幾年內的標誌性聲音\[29\]\[30\]。

当年7月，Winamp各种版本的下载次数已经超过300万次\[31\]。

### Winamp 2

1998年9月8日，Winamp
2正式發佈。這個版本得到廣泛的使用，並且讓Winamp成為下載次數最多的Windows軟件之一\[32\]。這個新版本增加播放列表的可用性，改進均衡器的精確度，增添更多的插件，並且播放列表和均衡器亦可以使用各種皮膚面板。1999年3月，Winamp開始改用[弗勞恩霍夫的MP](../Page/弗勞恩霍夫協會.md "wikilink")3解碼引擎。同月24日發佈的2.10版沒有作太多更新，只是給原來的那個音頻樣本添加打擊樂和羊叫聲效。

1999年6月，[美國在線以](../Page/美國在線.md "wikilink")8000萬美元收購Nullsoft\[33\]\[34\]。同年12月，Nullsoft重新發佈官方網頁，以方便用戶訪問各個技術板塊。次年6月22日，Winamp的註冊人數超過2500萬\[35\]。

### Winamp3

Winamp 2的下一个版本名叫Winamp3，如此命名表示其已经完全从Winamp
2的代码库分离出来，并且把MP3和Winamp两个单词整合到一起。2002年8月9日，Winamp3问世。该版本完全重写以前的版本，基于“Wasabi”的应用程序框架，以提高其灵活性和提供额外功能。在当时，Winamp3和Winamp
2两个系列是平行发展。

不过，不少用户反馈，Winamp3资源占用率高，稳定性不佳，并且缺乏有价值的新功能，比如播放列表中曲目时间总长度计算\[36\]\[37\]，另外还无法[向下兼容Winamp](../Page/向下兼容.md "wikilink")
2的皮肤和插件，也没有提供[SHOUTcast支持](../Page/SHOUTcast.md "wikilink")。

許多用戶回退到Winamp
2，因此Nullsoft繼續開發2系列，並於2003年發佈2.9版、2.91版和2.95版\[38\]，其中2.95版已經附帶一些即將發佈的Winamp
5的新功能。在此期間，Wasabi框架和皮膚開發工具從Winamp3的代碼庫中分離出來。

### Winamp 5

Winamp 2系列和Winamp3系列於2003年12月合併，成為Winamp 5。Winamp 5.0基於Winamp
2的代碼庫，並且整合Winamp3的許多新特性，比如現代皮膚。Winamp
5直接跳過版本4，Nullsoft開玩笑說：「Nobody wants to see a Winamp 4
Skin」，「4 skin」和「foreskin」（包皮）是諧音詞\[39\]。不過也有人取笑說：「Winamp
5太棒了，以至於連升兩級。」\[40\]

Winamp支持同步便攜式媒體播放器，比如iPod，不過這一功能到5.2版本後才被加入\[41\]。

### Winamp 5.5

2007年10月10日，Winamp的十週年紀念版——5.5版發佈\[42\]。該版本新增專輯封面支持、大力改進的本地化支持、統一的播放器和媒體庫界面皮膚，並且停止對[Windows
9x的支援](../Page/Windows_9x.md "wikilink")\[43\]\[44\]。

## 复活节彩蛋

Winamp的各个版本包含数个[彩蛋](../Page/彩蛋_\(视觉\).md "wikilink")。比如：软件原作者贾斯汀·弗兰克尔（Justin
Frankel）的照片，隐藏在程序的“关于”对话框中\[45\]。彩蛋随版本进化而变化，并且在非官方文档中可以找到\[46\]。

## 另見

  - [媒體播放器列表](../Page/媒體播放器列表.md "wikilink")
  - [媒體播放器比較](../Page/媒體播放器比較.md "wikilink")

## 参考来源

## 外部連結

  - [Winamp官方網站](http://www.winamp.com)
  - [Winamp
    Blog](https://web.archive.org/web/20100825195213/http://blog.winamp.com/)
  - [Winamp 5版本歷史](https://web.archive.org/web/20060615234808/http://www.winamp.com/player/version_history.php)
  - [Winamp Heaven Version
    Archive](https://web.archive.org/web/20051219032931/http://www.winampheaven.net/)
  - [Winamp easter eggs](http://www.eeggs.com/tree/555.html)

[Category:視窗媒體播放器](../Category/視窗媒體播放器.md "wikilink")
[Category:媒体播放器](../Category/媒体播放器.md "wikilink")
[Category:免費軟件](../Category/免費軟件.md "wikilink")
[Category:付費軟件](../Category/付費軟件.md "wikilink")
[Category:美國線上公司](../Category/美國線上公司.md "wikilink")

1.

2.  Mariano, Gwendolyn (May 1, 2002). ["Winamp glitch may benefit open
    source"](http://news.cnet.com/2100-1023-896972.html).
    [CNET](../Page/CNET.md "wikilink") News. Retrieved March 28, 2010.

3.  [Winamp Features
    Comparison](http://www.winamp.com/help/Player_Features)  Winamp.com.
    Retrieved March 28, 2010.

4.  Dixon, Douglas; Dreier, Troy; France, Jasmine (August 6, 2006).
    ["Nullsoft Winamp 5.23 Review & Editor's
    Rating"](http://reviews.cnet.com/music-services/nullsoft-winamp-5-23/4505-9240_7-31219285.html?tag=mncolBtm;rnav#cnetReview).
    [CNET](../Page/CNET.md "wikilink") News. Retrieved March 28, 2010.

5.

6.
7.
8.  Van Buskirk, Eliot (November 10, 2007). ["Winamp Packs on Features
    for 10th-Anniversary
    Edition"](http://www.wired.com/software/softwarereviews/news/2007/10/winamp_review).
    [Wired.com](../Page/Wired.com.md "wikilink"). Retrieved March 7,
    2010.

9.  Graffeo, Deana (September 14, 2005). ["AOL Introduces New Podcast
    Offerings"](http://www.timewarner.com/corp/newsroom/pr/0,20812,1104613,00.html)
    *[AOL](../Page/AOL.md "wikilink")*; [Time
    Warner](../Page/Time_Warner.md "wikilink"). Retrieved March 7, 2010.

10.
11. Hart-Davis, Guy (2007). ["How to do everything: iPod &
    iTunes"](http://books.google.com/books?id=ZO6h8bn1JcYC&pg=RA1-PA388&dq=Winamp&as_brr=3&ei=OaqKSviGMJXgNZW50IcM&client=opera#v=onepage&q=Winamp&f=false).
    McGraw-Hill. [Google
    books](../Page/Google_Book_Search.md "wikilink"). Pp. 306-309. ISBN
    978-0-07-226387-9. Retrieved March 7, 2010.

12.
13.
14.

15.

16.

17. As of June 2010,  lists over 920 plugins of all types.

18.  (preview)

19.

20.  Out of print. Online: [O'Reilly Safari Books
    Online](http://my.safaribooksonline.com/1565926617?cid=orm-cat-readnow-1565926617&portal=oreilly)
    ($).

21. As of June 2010,  lists over 1900 *Classic* skins and over 700
    *Modern* skins.

22.

23.

24. Hacker, p.78.

25.

26. Haring, Bruce (2000) ["Beyond the charts: MP3 and the digital music
    revolution"](http://books.google.com/books?id=Y7a1LYwpcAEC&pg=PA101&dq=Winamp+Justin+Frankel+1997&ei=JQRbS7aXGaCOlQSL3PDaBg&client=opera&cd=3#v=onepage&q=Winamp%20Justin%20Frankel%201997&f=false).
    JM Northern Media. ISBN 978-0-9674517-0-1. Retrieved March 7, 2010.

27. License info from Winamp 1.006 Help menu.

28.

29. DEMO.MP3 15592 bytes, 32 kbit/s, 22 kHz, recorded in "1997"
    "Exclusively for Nullsoft" by JJ McKay. Voice only, no music
    stinger.

30.

31.
32.

33.

34.

35.
36.

37.

38. Release date from

39.

40.

41. ["Winamp Media Player Version
    History"](http://www.winamp.com/player/version-history) .
    Winamp.com, *Media player help.* Retrieved March 28, 2010.

42.  AOL.com (press release). AllBusiness.com Retrieved 2010-06-23.

43.
44. ["Winamp 5.5
    Changelog"](http://forums.winamp.com/showthread.php?threadid=278538)

45. Beggs, Josh; Thede, Dylan (2001) ["Designing Web
    Audio"](http://books.google.com/books?id=EkCSeYHr134C&pg=PA189&dq=winamp+easter+eggs&hl=en&ei=qpGwS8zDC5KqtgOp8enPDQ&sa=X&oi=book_result&ct=result&resnum=1&ved=0CDwQ6AEwAA#v=onepage&q=winamp%20easter%20eggs&f=false).
    [O'Reilly Media](../Page/O'Reilly_Media.md "wikilink"), p. 189. ISBN
    978-1-56592-353-9

46. Wolf, David; Wolf, Annette ["Application Easter Eggs -
    Winamp"](http://www.eeggs.com/tree/555.html) The Easter Egg Archive.
    Retrieved March 28, 2010.